La compréhension des phénomènes de congestion, de leurs formations, de leurs évolutions et de leurs impacts est un enjeu majeur de notre société moderne. Ces questions sont donc depuis plus d'un demi siècle l'objet d'un grand nombre de travaux de recherche. Cependant, malgré l'impact reconnu des véhicules lourds sur les phénomènes de congestion, relativement peu de travaux se sont intéressés à leurs spécificités. La majorité des ou\-tils de simulation microscopiques ne différencie pas le comportement de ces véhicules de celui des autres véhicules. Les véhicules lourds adoptent des comportements similaires aux véhicules de tourisme à l'exception de quelques paramètres tels que l'encombrement des véhicules ou les limitations qui leurs sont appliquées.

Cette thèse s'est donc attachée à la question de savoir si les véhicules lourds se comportaient comme des véhicules légers. Nous avons cherché à savoir dans quelles mesures ces différences de comportements peuvent affecter l'écoulement du trafic. Si les comportements des véhicules lourds se distinguent par certains aspects de ceux des véhicules légers, il est nécessaire de rechercher quels sont les aspects communs entre les comportements. Enfin, si un socle se dégage, comme le suppose la littérature, alors il convient de chercher à réaliser un modèle de comportement de véhicules lourds en tirant parti des modèles de véhicules légers existants.

\section{Contributions}

Dans cette thèse, nous avons suivi l'hypothèse générale de la littérature selon laquelle un modèle de conduite de véhicule lourd peut être approché par un modèle de conduite de véhicules légers. Nous avons proposé la méthode \nomMethodeDeveloppement{} permettant de tendre vers un modèle de véhicules lourds en partant d'un modèle de véhicules légers. Cette méthode est fortement inspirée des approches de développement incrémentales dirigées par les tests. Pour chaque incrément apporté au modèle, nous cherchons à «mettre en échec» le modèle courant sur un point particulier. La mise en échec est exprimée par un ou plusieurs tests, spécifiés de manière formelle ou non, et caractérisant un aspect du comportement que le modèle courant ne peut reproduire. Dans le cas où l'aspect incorrectement reproduit influence de façon significative les comportements de groupe (phénomènes émergents), il est nécessaire de proposer une modification au modèle. Cette modification doit permettre au modèle de se conformer aux nouveaux tests, ainsi qu'à tout ancien test. Dans le cas contraire, une itération de développement n'est pas justifiée du point de vue de l'objectif de simulation, étant donné que les comportements émergents ne sont pas significativement affectés.

Afin de pouvoir caractériser et spécifier une partie du comportement longitudinal des conducteurs, nous avons développé une méthode basée sur l'étude des phénomènes d'hystérésis. Cette méthode permet d'étudier un comportement tel une boîte noire. Aucune connaissance sur l'objet étudié n'est nécessaire à l'étude. Seules les réactions du comportement étudié sont utilisées. Cette méthode permet de distinguer dans un comportement quelles sont les actions influencées par les stratégies de court, moyen et long terme. Ce découpage des actions selon différentes couches de comportements est cohérent avec les travaux de psychologie de la conduite, notamment ceux de \bsc{Michon}. Ceci nous permet d'analyser un comportement dans un cadre théorique éprouvé. Ainsi cette méthode permet, en accord avec une grande partie de la littérature existante, d'analyser et de comprendre les stratégies longitudinales des conducteurs.

Nous avons ensuite montré comment différentes stratégies d'adaptation à court terme de la part des conducteurs peuvent engendrer différents phénomènes à l'échelle du trafic. Ce constat nous conforte dans l'idée que si des différences significatives apparaissent dans les comportement des conducteurs de véhicules lourds par rapport à ceux des conducteurs de véhicules légers, ils doivent être correctement reproduits par les modèles de simulation. Forts de ce constat, nous avons étudié les données de trajectoires mises à disposition par le projet américain \bsc{NgSim}. Cette analyse a permis de mettre en avant des différences significatives dans la stratégie d'adaptation des véhicules lourds. Ces derniers doivent anticiper très fortement toute phase de décélération, leur comportement faisant apparaître des capacités d'anticipation très prononcées.

Nous proposons dans cette thèse le modèle de simulation \bsc{ArchiPL} afin de reproduire ces capacités d'anticipation importante. Ce modèle est construit sur les bases du modèle \bsc{Archisim}. Il est construit de manière incrémentale en enrichissant le modèle original à chaque incrément. Ainsi, le premier incrément s'attache à reproduire les comportements de décélération majoritaires observés dans les données du projet \bsc{NgSim}. Un second incrément améliore la modélisation des accélérations des véhicules lourds, dans la mesure où les observations originales menaient à des résultats irréalistes. Enfin, une dernière itération a permis de ré-organiser la base de code d'\bsc{ArchiPL} afin de faire apparaître clairement les trois couches de comportement que sont les couches opérationnelles, tactiques et stratégiques telles que proposées par \bsc{Michon}.

Le modèle \bsc{ArchiPL} a ensuite été évalué dans des simulations de trafic comprenant aussi bien des véhicules lourds que légers (modélisés avec le modèle \bsc{Archisim}). Cette évaluation montre des résultats cohérents avec la littérature existante sur le sujet, et particulièrement avec les résultats de modélisation macroscopique proposées par S. \bsc{Chanut}. Notons que bien que ces résultats soient encourageants, ils ne montrent pas d'apport de connaissance nouvelle au niveau macroscopique. Cependant, le fait que nos hypothèses de modélisation microscopique soient ainsi corroborées constitue une avancée significative et avalise notre démarche. Cela permet également de conforter nos hypothèses relatives à la cause des phénomènes macroscopiques déjà reproduits dans la démarche descriptive des modèles macroscopiques.

\section{Perspectives}

Les suites envisageables des travaux présentés dans cette thèse se regroupent selon deux catégories. La première partie des perspectives de recherche est motivée par le besoin applicatif d'une meilleure modélisation pour une compréhension des phénomènes liés aux véhicules lourds et à leurs impacts. La seconde partie des perspectives s'intéresse au champ théorique des systèmes multi-agents ainsi qu'aux méthodes et outils associés.

Concernant la simulation de trafic routier, nos travaux se sont essentiellement intéressés à l'étude, l'analyse et la reproduction des comportements longitudinaux des véhicules lourds. Il semble dorénavant important de s'intéresser aux comportements latéraux de ces véhicules, et donc à leurs comportements de changements de voie. Cet aspect n'a pas été traité durant cette thèse mais ne peut être omis dans le cadre de la réalisation d'un modèle de simulation complet. L'étude des comportements de sélection de voie ainsi que des règlementations associées (interdiction de dépassement des véhicules lourds, interdiction d'utilisation de certaines voies) est important aussi bien pour l'étude des écoulements sur les infrastructures que pour leur sécurité. Par exemple, certaines réglementations comme une interdiction de dépassement peuvent aboutir à des files continues de véhicules lourds sur la voie la plus à droite rendant difficile voir dangereuse les manœuvres de rabattement en vue de l'approche d'une sortie de l'infrastructure. En plus  de la modélisation des comportements des véhicules lourds, il est important de reproduire le comportement des autres usagers de la route en présence de poids lourds. Ainsi, certains travaux s'intéressent au phénomène de gêne subie lorsqu'un conducteur suit un véhicule lourd. D'autres études ont montré que le nombre de changements de voie observables sur une infrastructure augmente avec le taux de véhicules lourds. Ce descripteur est généralement mal reproduit en simulation : le nombre de changements de voie est largement surestimé et / ou les taux d'occupation moyens des voies de circulations sont souvent mal reproduits.

Pour chacun des aspects suscités, la méthode de développement incrémentale dirigée par la vérification \nomMethodeDeveloppement{} est susceptible d'être utilisée. Le principal défi scientifique à venir de ce point de vue réside dans l'identification de descripteurs pertinents des comportements des conducteurs permettant de mettre en défaut les modèles actuels. Les résultats actuellement obtenus permettent de confirmer que le modèle que nous proposons avec cette méthode de développement  est cohérent avec la littérature et permet de reproduire les grandes lois du trafic. La suite de ces travaux peut potentiellement apporter de nouveaux résultats améliorant notre connaissance du domaine.
% Perspective trafic + modélisation :

Pour affiner la modélisation des comportements des véhicules lourds et pour améliorer notre compréhension des causes de ces comportements particuliers, il serait intéressant d'évaluer des modèles brisant le couple véhicule / conducteur. Dans une telle configuration, le conducteur doit interagir avec son véhicule et s'adapter à ses réactions (accélération franches ou longues, manœuvrabilité aisée ou non\dots). Avec une telle architecture, le comportement observable d'un véhicule est le résultat de l'apprentissage et de l'adaptation du conducteur aux caractéristiques de son véhicule. Cette approche se situe donc dans une démarche explicative contrairement à celle présentée dans cette thèse qui est principalement descriptive.

Enfin, l'approche basée sur l'étude des phénomènes d'hystérésis apparaissant dans les comportements peut être étendue à bien d'autres comportements. Par exemple, l'étude de la propagation des réactions (et donc des latences dans la propagation) peut se montrer particulièrement intéressante dans un grand nombre de domaines. En particulier l'étude des phénomènes de foules, et plus particulier le cas de propagations émotionnelles, peut montrer des phénomènes d'hystérésis intéressants.
